\chapter{De la religion des droits d'auteur et de copie}

\section{Les droits d'auteur et de copie ne sont pas des droits de propriété}

Aussi loin que remonte l'histoire, le concept de propriété a semble-t-il toujours existé.

Les droits d'auteur et de copie sont des limitations des droits de propriété. Ce sont des monopoles privés accordés par le gouvernement qui limitent ce que l'on peut
faire avec des choses que l'on a acquises légalement.

Bien trop souvent, nous entendons les lobbys du droit d'auteur parler de vol, de propriété, de comment nous les dérobons quand nous copions quelque chose. C'est de fait, incorrect, car cela
sous-entend que l'exercice du droit d'auteur est comparable à celui du droit de propriété.

Ce n'est que de la rhétorique de la part des lobbys du droit d'auteur qui utilisent le concept positif de « droit de propriété » pour justifier l'existence de « droit d'auteur » et du monopole qu'ils
créent. Cependant, les monopoles sur les droits de copie et d'utilisation sont des limitations des droits de propriété.

\subsection{La chaise}

Quand j'achète une chaise, je donne de l'argent et je reçois la chaise et un reçu. Cette chaise a été produite à la chaîne à partir d'un modèle dans une sorte d'usine. Après que l'argent ait changé de
main, cette chaise en particulier est à moi. Il y en a plusieurs comme elle, mais celle-ci est à moi. J'en ai acheté une parmi de nombreuses copies identiques. Le reçu en est la preuve.

Comme cette copie de la chaise est à moi, exclusivement à moi, il y a beaucoup de choses que je peux faire avec. Je peux la démonter et utiliser les pièces pour réaliser mes projets, que je pourrai
décider de vendre, donner, montrer à une exposition ou mettre à la poubelle. Je peux la mettre sous mon porche et la louer à mes voisins. Je peux étudier sa construction, produire de nouvelles chaises
à partir de mes déductions, et faire ce que je veux avec elles, ce qui inclut en particulier que je puisse les vendre.

Tout cela est un exercice normal du droit de propriété. C'est à moi ; je peux faire ce qui me plaît avec.

Entre parenthèse, cela suppose qu'il n'y a pas de brevets sur la chaise. Toutefois, en imaginant que la chaise est vieille de plus de 20 ans, tous les brevets déposés sur cette invention en
particulier
ont expiré. Ainsi, les brevets ne sont pas pertinents pour cette discussion.

\subsection{Le DVD}
Lorsque j'achète un film, je donne de l'argent et je reçois le DVD et un reçu. Ce film a été produit à la chaîne à partir d'un modèle dans une sorte d'usine. Après que l'argent ait changé de main, ce
film en particulier est à moi. Il y en a plusieurs comme lui, mais celui-ci est à moi. J'en ai acheté un parmi de nombreuses copies identiques. Le reçu en est la preuve.

Malgré le fait que cette copie du film soit à moi, exclusivement à moi, il y a plusieurs choses que je ne peux pas faire avec, qui me sont interdites par le monopole du droit de copie
détenu
par quelqu'un d'autre. Je ne peux pas utiliser des pièces du film pour de nouveaux projets de loisirs que je vends, donne, ou montre à une exposition. Je ne peux pas le louer à mes voisins sous le
porche. Je ne peux pas étudier sa construction et produire de nouvelles copies. Tous ces droits seraient normaux pour un objet possédé, mais le monopole du droit de copie est
une sévère limitation de mes droits de propriété sur ce que j'ai légalement acquis.

On ne peut pas dire que le DVD m'appartient si je le regarde d'une certaine manière, mais ne m'appartient pas si je le regarde d'une autre. Il y a une définition claire de la propriété, et le reçu dit
que je possède le DVD dans toutes ses interprétations et aspects. Chaque partie de la forme qui constitue le DVD est à moi. Le copyright, toutefois, limite ma manière d'exercer mon droit de propriété.

Cela ne signifie pas en soi que le copyright est mauvais. Cela signifie, toutefois, que le copyright ne peut pas être défendu en partant du principe que les droits de propriété sont bons. Si vous
partez sur cette base, vous arriverez à la conclusion que le copyright est mauvais car il constitue une limitation des droits de propriété.

Défendre le copyright en arguant que les droits de propriété sont sacrés est comme défendre la peine de mort pour meurtre avec la justification que la vie est sacrée.
Il peut y avoir d'autres arguments, valides, pour défendre ces limitations des droits de propriété — mais cette chaîne logique particulière ne tient pas.

\section{Le droit de copie est une religion fondamentaliste}

Ce qui a lieu pour l'instant avec l'industrie du droit de copie face au peuple est pratiquement identique à ce qui a eu lieu lorsque l'imprimerie fut introduite et que l'Église catholique a déclaré la
guerre aux autodidactes. Dans les deux cas, il ne s'agit pas réellement de religion ou de loi, mais du simple fait que les gens sont ce qu'ils sont et que les puissants tentent toujours de garder le
pouvoir.

Ce qui est intéressant est que les défenseurs du droit de copie ou d'auteur se comportent comme des fondamentalistes religieux. Ils ne sont pas religieux littéralement parlant, mais agissent comme si
le droit d'auteur ou de copie était leur conviction inébranlable.

Enrique Dans fait remarquer\footnote{\url{http://www.enriquedans.com/2011/02/el-fracaso-de-la-ley-sinde.html}} qu'ils n'attaquent pas seulement ceux qui ont un calendrier de réforme à avancer, mais
plus simplement tous ceux qui remettent en question leur dogme, avec une ferveur
émotionnelle et agressive. Ils les appellent pirates, voleurs, libertaristes, etc… À une autre époque, ils auraient plutôt parlé d'hérétiques.

Analyser factuellement la situation ne sert à rien et est toujours rejeté agressivement.

On peut tirer quelques déductions de cette observation.
\begin{enumerate}
 \item
Il n'y a rien de nouveau sous le soleil. De telles situations sont déjà arrivées et se répéteront.

La technologie de l'imprimerie a rompu les équilibres anciens et a menacé le contrôle de l'information par l'Église catholique. De vieilles structures implantées qui voient leur pouvoir s'évanouir
dans la nature se battent avec l'énergie du désespoir. L'Église catholique a bien tué des centaines de personnes pour garder le monopole sur la diffusion de l'information avant d'accepter sa défaite.

De même Internet bouleverse les équilibres établis et le contrôle sur la diffusion de l'information que s'était accaparé l'industrie du divertissement dans son ensemble jusque là. Peu ou prou
n'importe qui peut publier de l'information ou du divertissement à présent. Et les anciens monopolistes n'hésitent pas à empiéter sur nos droits fondamentaux pour défendre leurs acquis financiers.

Notre boulot est de cesser le massacre aussi tôt que possible, de sorte que la société puisse utiliser à son profit les nouvelles opportunités ouvertes par Internet. La région du monde qui tirera le
meilleur profit d'Internet mènera la danse dans le siècle qui commence. 
\item L'existence de réactions émotionnelles montrent qu'il n'existe pas de demi-mesure dans le débat avec les fondamentalistes des droits d'auteur et de copie. 

Rien ne sert d'essayer que des
intégristes musulmans et chrétiens coupent la poire en deux entre le Coran et la Bible. De même il ne sert à rien de chercher des compromis avec les représentants d'une industrie réagissant
irrationnellement.
\item
La comparaison avec la fin des moines copistes nous apprend comment nous pouvons sortir vainqueurs de la répression menée par l'industrie du divertissement. 

L'Église catholique avait
excommunié et fait condamner à mort des dissidents en France pour utilisation de l'imprimerie, mais a finalement admis son échec quand une chose devint certaine : tous pouvaient à présent lire et
remettre en question les dogmes catholiques.

Son combat était un combat contre la diffusion de la connaissance, et il fut perdu quand cette connaissance fut diffusée. Voilà comment nous pouvons nous aussi gagner. 

Il nous faut apprendre au monde entier comment partager et produire la culture. Tout le monde doit faire l'expérience de ce que l'industrie du divertissement essaye de contrôler. Il faut connecter les
télévisions de toutes les Madames Michu à des disques durs remplis de films illégalement téléchargés en haute définition, et leur apprendre comment faire pour remplir les disques. Vous ne pouvez pas
désapprendre ce qui l'est, à savoir que partager est un acte d'amour et que le droit de copie actuel tue la culture.

Nous devons documenter les transgressions de l'industrie du droit de copie. Les massacres injustifiés de protestants les rendirent sympathiques, et Marie fut surnommée Marie la Sanguinaire. Nous ne
manquons pas d'exemples des excès de l'industrie du droit de copie actuelle. Nous devons les expliquer au grand public.
Nous devrons montrer l'exemple et montrer qu'une autre voie est possible, pour tous, politiciens, artistes et citoyens en général. 

Le droit de copie s'appuye sur des lois. Une loi est un bout de
texte, écrit par des humains, et à présent désynchronisé de la réalité. Il nous faut réécrire le code fautif pour le réparer. Et ce doit être fait le plus vite possible, pour éviter une accumulation
d'horreurs.
\end{enumerate}

Pour conclure :

Le partage de fichier n'est pas un problème individuel. C'est un problème de domination idéologico-économique, et ça l'a toujours été. Partager nos fichiers, c'est partager plus égalitairement cette
domination. Apprenez aux gens à partager, et ils vaincront ceux qui veulent contrôler les usages de leurs ordinateurs, de même que lorsque les gens surent lire, ils renversèrent l'Église catholique.
